let questions = [

  {
    numb: 1,
    question: "Адамзат тарихы дамуының ең алғашқы кезеңі",
    answer: "Тас дәуірі",
    options: [
      "Рулық тайпалық кезең",
      "Темір дәуірі",
      "Тас дәуірі",
      "Андронов кезеңі",
      "Қола дәуірі"
    ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Алғашқы адамдардың бастапқы кезеңдегі топтасу жүйесі",
    answer: "Тобыр",
    options: [
      "Тайпалық",
      "Тобыр",
      "Қауымдастық",
      "Көшпелілер",
      "Рулық"
    ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Ғалымдардың ең ежелгі адамды атауы",
    answer: "епті адам",
    options: [
      "тік жүретін адам",
      "синантроп",
      "неандерталь",
      "епті адам",
      "кроманьон"
    ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "Ең ежелгі адамның еңбек құралы",
    answer: "Үшкір тас",
    options: [
      "Үшкір тас",
      "Бумеранг",
      "Болас",
      "Найза",
      "Садақ"
    ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "Ежелгі 'Тік жүретін адам' өкілі",
    answer: "Синантроп",
    options: [
      "Саналы адам",
      "Неандертальдық",
      "Кромонондық",
      "Синантроп",
      "Епті адам"
    ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Ежелгі адамдардың ең алғашқы кәсібі",
    answer: "Терімшілік",
    options: [
      "Терімшілік пен жеміс өсіру",
      "Егіншілік",
      "Аң аулау мен балық аулап күнелту",
      "Мал шаруашылығы",
      "Терімшілік"
    ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "Тас дәуірін (палеолит) қамтитын кезең",
    answer: "б.з.д. 2 млн 500 мың-12 мың жыл",
    options: [
      "б.з.д. 12-5 мың жыл",
      "б.з.д. 5-3 мың жыл бұрын",
      "б.з.д. 100-75 ғасырлар",
      "б.з.д. 75-20 ғасырлар",
      "б.з.д. 2 млн 500 мың-12 мың жыл"
    ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Орта тас ғасыры қамтитын кезең",
    answer: "б.з.б. 12-5 мың жыл",
    options: [
      "б.з.б. 75-12 мың жыл бұрын",
      "б.з.б. 5-3 мың жыл бұрын",
      "б.з.б. 12-5 мың жыл",
      "б.з.д. 7-5 мың жыл",
      "б.з.б. 1 млн. 750 мың жыл бұрын"
    ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Жаңа тас ғасыры қамтитын кезең",
    answer: "б.з.б. 5-3 мың жыл",
    options: [
      "б.з.д. 7-5 мың жыл",
      "б.з.б. 5-3 мың жыл",
      "б.з.д. 3-2 мың жыл",
      "б.з.д. 2-1 мың жыл",
      "б.з.д. 12-5 мың жыл"
    ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "Қазақстан аумағында ең ежелгі адамдардың өмір сүрген аймағы",
    answer: "Оңтүстік Қазақстан",
    options: [
      "Шығыс Қазақстан",
      "Батыс Қазақстан",
      "Оңтүстік Қазақстан",
      "Орталық Қазақстан",
      "Солтүстік Қазақстан"
    ]
  },
  {
    numb: 11,
    question: "Полеолит дәуіріне жататын еңбек құралдары табылған өңір",
    answer: "Жамбыл обылысы",
    options: [
      "Орталық Қазақстан жері",
      "Алатау өңірі",
      "Жамбыл обылысы",
      "Алматы обылысы",
      "Алтай өңірі"
    ]
  },
  {
    numb: 12,
    question: "Тас өңдеу биік деңгейге көтерілген кезең",
    answer: "Неолит",
    options: [
      "Неолит",
      "Кейінгі полеолит",
      "Мезолит",
      "Ерте полеолит",
      "Орта полеолит"
    ]
  },
  {
    numb: 13,
    question: "Ертедегі адамдардың маймылдар мен жануарлардан басты айырмашылығы",
    answer: "Еңбек құралдарын жасай білуі",
    options: [
      "Теріп жеуді білуі",
      "Еңбек құралдарын жасай білуі",
      "Жұптасып жүруі",
      "Топтасып өмір сүруі",
      "Аң аулауы"
    ]
  },
  {
    numb: 14,
    question: "Тас дәуірі адамдарының ине жасаған заты",
    answer: "Үшкір сүйек",
    options: [
      "Үшкір сүйек",
      "Мыс",
      "Қалайы",
      "Темір",
      "Тас"
    ]
  },
  {
    numb: 15,
    question: "Ерте тас ғасыры тұрақтарының ең көне ескерткіштерінің табылған жері",
    answer: "Шақпақата, Арыстанды",
    options: [
      "Усть-Нарым",
      "Арал, Ботай",
      "Атасу, Пеньки",
      "Шақпақата, Арыстанды",
      "Сексеуіл, Қарасу"
    ]
  },
  {
    numb: 16,
    question: "Ежелгі адамдардың өз білімдерін суретті хат арқылы хабарлауы",
    answer: "Пиктография",
    options: [
      "Топономика",
      "Петроглиф",
      "Остиология",
      "Пиктография",
      "Нумизиматика"
    ]
  },
  {
    numb: 17,
    question: "Адамдардың шығу тегін жануарлармен байланыстырудың ғылыми атауы",
    answer: "Тотемизм",
    options: [
      "Тотемизм",
      "Аңдық",
      "Пиктография",
      "Анимизм",
      "Тәңірлік"
    ]
  },
  {
    numb: 18,
    question: "Жылқы сүйектері өте көп табылған неолиттік тұрақ",
    answer: "Ботай",
    options: [
      "Пенки",
      "Шабақты",
      "Усть-Нарым",
      "Ботай",
      "Сексеуіл"
    ]
  },
  {
    numb: 19,
    question: "'Қыш құмыралар заманы' деп аталатын дәуір",
    answer: "Неолит",
    options: [
      "Неолит",
      "Мезолит",
      "Энеолит",
      "Қола дәуірі",
      "Кейінгі полеолит"
    ]
  },
  {
    numb: 20,
    question: "Ежелгі адамдардың жерлеу ғұрпында өлген адам үстіне қызыл минерал бояу себу сенімінің ғылыми атауы",
    answer: "Анимизм",
    options: [
      "Магия",
      "Тәңірге сиыну",
      "Пиктография",
      "Анимизм",
      "Тотемизм"
    ]
  },
{
    numb: 21,
    question: "Қоғамда алғашқы ірі еңбек бөлінісін туғызған жағдай",
    answer: "шаруашылықтың егіншілік пен мал шаруашылығы болып бөлінуі",
    options: [
      "шаруашылықтың егіншілік пен мал шаруашылығы болып бөлінуі",
      "аңшылықтың тууы",
      "тобырдың қалыптасуы",
      "темірді пайдалану",
      "терімшіліктің дамуы"
    ]
  },
  {
    numb: 22,
    question: "Қоланың алыну қосындысы",
    answer: "мыс пен қалайы",
    options: [
      "күміс пен алтын",
      "алтын мен мыс",
      "темір мен күміс",
      "қалайы мен күміс",
      "мыс пен қалайы"
    ]
  },
  {
    numb: 23,
    question: "Қола дәуірінде ойлап табылды",
    answer: "металл қорыту",
    options: [
      "садақ пен жебе",
      "металл қорыту",
      "найза, дротик",
      "микролит тастары",
      "егіншілік"
    ]
  },
  {
    numb: 24,
    question: "Мыс кені өндірілді",
    answer: "Жезқазғанда",
    options: [
      "Еділ бойында",
      "Таразда",
      "Шымкентте",
      "Жезқазғанда",
      "Аягөзде"
    ]
  },
  {
    numb: 25,
    question: "Андрон мәдениетінің ең алғашқы ескерткіштері табылған жер",
    answer: "Андроново",
    options: [
      "Арқайым",
      "Ботай",
      "Андроново",
      "Петровка",
      "Чаглинка"
    ]
  },
  {
    numb: 26,
    question: "Мыс рудасынан металл қорыту басталды",
    answer: "қола дәуірі",
    options: [
      "қола дәуірі",
      "мезолит",
      "тас дәуірі",
      "энеолит",
      "темір дәуірі"
    ]
  },
  {
    numb: 27,
    question: "Қима мәдениетінің кәсібі",
    answer: "егіншілік-бақташылық",
    options: [
      "темір өндіру",
      "көшпелі мал шаруашылығы",
      "жартылай көшпелі мал шаруашылығы",
      "егіншілік-бақташылық",
      "қару жасау"
    ]
  },
  {
    numb: 28,
    question: "Беғазы-Дәндібай мәдениеті табылған өңір",
    answer: "Орталық Қазақстан",
    options: [
      "Алтай",
      "Батыс Қазақстан",
      "Оңтүстік Қазақстан",
      "Сырдария алқабы",
      "Орталық Қазақстан"
    ]
  },
  {
    numb: 29,
    question: "Түйенің сүйектері табылған Қола дәуіріне тән қоныс",
    answer: "Ақсу-Аюлы",
    options: [
      "Ақсу-Аюлы",
      "Арыстанды",
      "Ботай",
      "Шебір",
      "Тектірмас"
    ]
  },
  {
    numb: 30,
    question: "Қола дәуіріне тән петроглифтер көптеп табылды",
    answer: "Қаратауда",
    options: [
      "Алакөлде",
      "Ботайда",
      "Берелде",
      "Қаратауда",
      "Жезқазғанда"
    ]
  },
  {
    numb: 31,
    question: "Өндіруші шаруашылық пайда болды",
    answer: "Неолитте",
    options: [
      "Мезолитте",
      "Палеолитте",
      "Неолитте",
      "Қола дәуірінде",
      "Мыс-тас дәуірінде"
    ]
  },
  {
    numb: 32,
    question: "Мыс-тас дәуірінде қоғамда пайда болған ірі өзгерістер",
    answer: "еңбек бөлінісі қалыптасып, аталық ру орнай бастауы",
    options: [
      "еңбек бөлінісі қалыптасып, аталық ру орнай бастауы",
      "аналық ру пайда болды",
      "көшпелі мал шаруашылық",
      "адамдар үнемі жайылымдарын ауыстырып отырды",
      "қола өндірілді"
    ]
  },
  {
    numb: 33,
    question: "Ер адамдардың үстемдігі қалыптаса бастады",
    answer: "мыс-тас дәуірінде",
    options: [
      "мезолитте",
      "неолит дәуірінде",
      "қола дәуірінде",
      "темір дәуірінде",
      "мыс-тас дәуірінде"
    ]
  },
  {
    numb: 34,
    question: "Самарлық және Шұңқырлы мәдениеті тән дәуір атауы",
    answer: "энеолит",
    options: [
      "ашель",
      "неолит",
      "мезолит",
      "энеолит",
      "қола дәуірі"
    ]
  },
  {
    numb: 35,
    question: "Климаттық - табиғи жағдайы қазіргіге ұқсас болған дәуір",
    answer: "Неолит",
    options: [
      "Орта палеолит",
      "Мезолит",
      "Палеолит",
      "Кейінгі палеолит",
      "Неолит"
    ]
  },
  {
    numb: 36,
    question: "Алғашқы егіншілік қалыптасқан дәуір",
    answer: "Мезолит",
    options: [
      "Орта палеолит",
      "Мезолит",
      "Энеолит",
      "Қола дәуірі",
      "Темір дәуірі"
    ]
  },
  {
    numb: 37,
    question: "Балалар тобынан ересектер тобына өту",
    answer: "Инициация",
    options: [
      "Инициация",
      "Археология",
      "Пиктография",
      "Революция",
      "Этнография"
    ]
  },
  {
    numb: 38,
    question: "Екі жағынан да өңделген қарапайым шапқыш тас құрал",
    answer: "Бифас",
    options: [
      "Чоппер",
      "Кескіш",
      "Бифас",
      "Жұмыртас",
      "Үшкіртас"
    ]
  },
  {
    numb: 39,
    question: "Энеолит кезеңіне тән қоғамдық өзгеріс",
    answer: "адамдар алғаш металлды игере бастады",
    options: [
      "адамдар алғаш металлды игере бастады",
      "адамдар қыш құмыраны ойлап тапты",
      "садақ пен жебе ойлап табылды",
      "жануарларды қолға үйрету басталды",
      "неандерталь адам қалыптасты"
    ]
  },
  {
    numb: 40,
    question: "Темір дәуірінде орнады",
    answer: "мүлік теңсіздігі",
    options: [
      "мал өсіру",
      "жеке меншік",
      "егіншілік",
      "мүлік теңсіздігі",
      "терімшілік"
    ]
  },
  {
    numb: 41,
    question: "Ертедегі темір өңдірудің қарапайым тәсілі",
    answer: "пеш көрік",
    options: [
      "пеш көрік",
      "қазандық",
      "үрдеу",
      "күйдіру",
      "қорыту"
    ]
  },
  {
    numb: 42,
    question: "Сақтар туралы мәлімет беретін жазба мәтіндері сақталған елдер",
    answer: "Грек , Парсы авторларының шығармалары",
    options: [
      "Грек , Парсы авторларының шығармалары",
      "Үнді , Грек",
      "Рим, Парсы, Үнді",
      "Руна жазулары",
      "Қытай"
    ]
  },
  {
    numb: 43,
    question: "Қазақстан жеріндегі сақ тайпалары туралы жазған",
    answer: "Парсылар",
    options: [
      "Үнділер",
      "Соғдылар",
      "Арабтар",
      "Қытайлар",
      "Парсылар"
    ]
  },
  {
    numb: 44,
    question: "Сақтар туралы дерек қалдырған грек авторы",
    answer: "Герадот",
    options: [
      "Герадот",
      "Ксеркс",
      "Кир",
      "Трог",
      "Дарий"
    ]
  },
  {
    numb: 45,
    question: "Парсы жазбаларындағы “сақ” атауының мағынасы",
    answer: "жүйрік атты турлар",
    options: [
      "номадтар",
      "азиялық скифтер",
      "жүйрік атты турлар",
      "көшпелілер",
      "құдыретті еркектер"
    ]
  },
  {
    numb: 46,
    question: "Ежелгі грек авторларының сақтарға берген атауы",
    answer: "Азиялық скифтер",
    options: [
      "Азиялық скифтер",
      "Жүйрік атты турлар",
      "көшпелілер",
      "құдыретті еркектер",
      "теңдесі жоқ мергендер"
    ]
  },
  {
    numb: 47,
    question: "Сақ- тиграхауда мекендеген жерлер",
    answer: "Сырдарияның орта ағысы , Жетісу, Тянь-Шань",
    options: [
      "Сырдарияның орта ағысы , Жетісу, Тянь-Шань",
      "Амудария мен Муграб аңғарын",
      "Орталық Қазақстан",
      "Арал бойы",
      "Батыс Қазақстан"
    ]
  },
  {
    numb: 48,
    question: "Сақ әйелдері туралы “ержүрек келеді, соғыс қаупі төнгенде ерлеріне көмектеседі“ деп баяндайтын грек авторы",
    answer: "Ктесий",
    options: [
      "Трог",
      "Страбон",
      "Ктесий",
      "Полиэн",
      "Геродот"
    ]
  },
  {
    numb: 49,
    question: "Кирге қарсы тұрған Сақ патшасы",
    answer: "Томирис",
    options: [
      "Мөде",
      "Томирис",
      "Атилла",
      "Спитамен",
      "Скунха"
    ]
  },
  {
    numb: 50,
    question: "Үйсіндердің астанасы",
    answer: "Қызыл Аңғар",
    options: [
      "Суяб",
      "Шірік-Рабат",
      "Битянь",
      "Арқайым",
      "Қызыл Аңғар"
    ]
  },
  {
    numb: 51,
    question: "Қытай деректерінде қаңлылардың астанасы",
    answer: "Битянь",
    options: [
      "Чигу",
      "Алматы",
      "Битянь",
      "Тараз",
      "Ферғана"
    ]
  },
  {
    numb: 52,
    question: "Ғұндарға бағынған Қытай әулеті",
    answer: "Хань",
    options: [
      "Тан",
      "Цин",
      "Суй",
      "Хань",
      "Мин"
    ]
  },
  {
    numb: 53,
    question: "Ғұндардың Еуропа елдеріне жасаған жорықтарына басшылық еткен",
    answer: "Атилла",
    options: [
      "Атилла",
      "Мөде",
      "Бумын",
      "Чжи Чжи",
      "Баламбер"
    ]
  },
  {
    numb: 54,
    question: "Қытай деректерінде ғұн басшысының атауы",
    answer: "Шаньюй",
    options: [
      "Патша",
      "Гуньмо",
      "Шаньюй",
      "Қаған",
      "Күнби"
    ]
  },
  {
    numb: 55,
    question: "Ғұндар мемлекетінде ақсақалдар кеңесі жылына",
    answer: "үш рет жиналады",
    options: [
      "жеті рет жиналады",
      "бес рет жиналады",
      "бір рет жиналады",
      "екі рет жиналады",
      "үш рет жиналады"
    ]
  },
  {
    numb: 56,
    question: "24 руға бөлінген және оларда “түменбасы” аталған бекзадалар билеген ел",
    answer: "Ғұндар",
    options: [
      "Ғұндар",
      "Скифтер",
      "Қаңлы",
      "Үйсін",
      "Сақтар"
    ]
  },
  {
    numb: 57,
    question: "Атилланың сарайында болып, ол туралы дерек қалдырды",
    answer: "Прииск",
    options: [
      "Прииск",
      "Сыма Цянь",
      "Арриан",
      "Марцеллин",
      "Чжан Цянь"
    ]
  },
  {
    numb: 58,
    question: "Хань мен Ғұн мемлекеттерінің арасында амалдау саясатын жүргізген",
    answer: "Қаңлылар",
    options: [
      "Оғыздар",
      "Гуридтер",
      "Қаңлылар",
      "Жужандар",
      "Аварлар"
    ]
  },
  {
    numb: 59,
    question: "Үйсін қолөнерінің ғажайып туындысы",
    answer: "Қарғалы тәтісі",
    options: [
      "Қарғалы тәтісі",
      "Самұрық бейнесі",
      "Сүйек қасықтар",
      "Алтын адам"
    ]
  },
  {
    numb: 60,
    question: "Үйсін тайпаларының мекендеген жері",
    answer: "Жетісу",
    options: [
      "Ертіс",
      "Жетісу",
      "Оңтүстік Қазақстан",
      "Орталық Қазақстан",
      "Сырдың төменгі ағысы"
    ]
  },
  {
    numb: 61,
    question: "Дербес мемлекет дәрежесіне көтерілгенге дейін түріктер кімдерге тәуелді болды?",
    answer: "Аварларға",
    options: [
      "Парсы",
      "Қытайларға",
      "Арабтарға",
      "Қарлұқтарға",
      "Аварларға"
    ]
  },
  {
    numb: 62,
    question: "Түрік қағанатының өмір сүру жылдары",
    answer: "552-603 ж.ж.",
    options: [
      "552-603 ж.ж.",
      "552-607 ж.ж.",
      "552-609 ж.ж.",
      "567-608 ж.ж.",
      "553-607"
    ]
  },
  {
    numb: 63,
    question: "Бумын қаза болғаннан кейін Түрік қағанатының басшысы болды",
    answer: "Қара-Еске",
    options: [
      "Қара-Еске",
      "Анағұй",
      "Қошы",
      "Қара-Батыр",
      "Күлтегін"
    ]
  },
  {
    numb: 64,
    question: "552-554 ж.ж. Түрік қағаны",
    answer: "Мұқан",
    options: [
      "Сұлу",
      "Анағұй",
      "Қара-Еске",
      "Иштеми",
      "Мұқан"
    ]
  },
  {
    numb: 65,
    question: "Түрік қағанатының негізгі құрамы түрік тілдес халықтар болды. Олардың ішіндегі басым көпшілігі қай тайпа болды?",
    answer: "Теле",
    options: [
      "Теле",
      "Оғыз",
      "Үйсін",
      "Дулу",
      "Қыпшақ"
    ]
  },
  {
    numb: 66,
    question: "Батыс Түрік қағанатының орталығы Суяб қаласы қай өзеннің бойында орналасты?",
    answer: "Шу",
    options: [
      "Іле",
      "Ертіс",
      "Сырдария",
      "Шу",
      "Әмудария"
    ]
  },
  {
    numb: 67,
    question: "Батыс Түрік қағанатының жазғы орталығы",
    answer: "Мыңбұлақ",
    options: [
      "Шу",
      "Суяб",
      "Ілебалық",
      "Тараз",
      "Мыңбұлақ"
    ]
  },
  {
    numb: 68,
    question: "Қағанаттың шекарасын шығысында Алтайға дейін, ал батысында Тарым өзені мен Памир тауына дейін жеткізген Батыс Түрік қағанатының қағаны",
    answer: "Тон",
    options: [
      "Тон",
      "Дато",
      "Шегу",
      "Шегу",
      "Бумын"
    ]
  },
  {
    numb: 69,
    question: "Батыс Түрік қағанатында «селиф» атағына кімдер ие болды?",
    answer: "Дінбасылар",
    options: [
      "Егіншілер",
      "Дінбасылар",
      "мемлекеттік іс жүргізушілер",
      "Салық жинаушылар",
      "Шаруалар"
    ]
  },
  {
    numb: 71,
    question: "Батыс Түрік қағанатында сот істерін жүргізді",
    answer: "Тархандар",
    options: [
      "Тархандар",
      "Шад",
      "Тектер",
      "Селифтер",
      "Егіншілер"
    ]
  },
  {
    numb: 72,
    question: "704-756 жылдары өмір сүрген мемлекет",
    answer: "Түргеш қағанаты",
    options: [
      "Түрік қағанаты",
      "Түргеш қағанаты",
      "Батыс Түрік қағанаты",
      "Авар қағанаты",
      "Шығыс түрік қағанаты"
    ]
  },
  {
    numb: 73,
    question: "Түргеш қағанатының астанасы",
    answer: "Тараз",
    options: [
      "Тараз",
      "Мыңбұлақ",
      "Ілебалық",
      "Суяб",
      "Алмалық"
    ]
  },
  {
    numb: 74,
    question: "Түргеш қағанаты қай қаған тұсында күшейді?",
    answer: "Сұлу",
    options: [
      "Сұлу",
      "Үшлік",
      "Мұқан",
      "Күли Шор",
      "Сүлік"
    ]
  },
  {
    numb: 75,
    question: "Қағанның шайқастарға тікелей өзі қатынасуына әрі ылғи да жеңіске жетуіне байланысты арабтар «сүзеген» деп ат қойған қаған",
    answer: "Сұлу",
    options: [
      "Күлтегін",
      "Үшлік",
      "Сұлу",
      "Күли Шор",
      "Бумын"
    ]
  },
  {
    numb: 76,
    question: "751 жылы Атлах қаласы маңында түркештер кімдердің көмегімен қытайлықтарға күйрете соққы береді?",
    answer: "Арабтар",
    options: [
      "Түріктер",
      "Аварлар",
      "Қарлұқтар",
      "Қыпшақтар",
      "Арабтар"
    ]
  },
  {
    numb: 77,
    question: "Араб тарихшысы әл-Марвазидің айтуы бойынша қарлұқтар неше тайпадан тұрды?",
    answer: "9",
    options: [
      "9",
      "7",
      "5",
      "11",
      "8"
    ]
  },
  {
    numb: 78,
    question: "Оғыз мемлекетінің орталығы",
    answer: "Янгикент",
    options: [
      "Тараз",
      "Сауран",
      "Янгикент",
      "Мыңбұлақ",
      "Суяб"
    ]
  },
  {
    numb: 79,
    question: "Оғыздардың жоғарғы билік иесі",
    answer: "Жабғу",
    options: [
      "Патша",
      "Қаған",
      "Жабғу",
      "Хан",
      "Гуньмо"
    ]
  },
  {
    numb: 80,
    question: "965 жылы оғыз жабғуы Киев князі Святославпен кімдерге қарсы одақ құрады?",
    answer: "Хазарлар",
    options: [
      "Аварлар",
      "Арабтар",
      "Қарлұқтар",
      "Хазарлар",
      "Түргештер"
    ]
  },
  {
    numb: 81,
    question: "942-1212 ж.ж. өмір сүрген мемлекет",
    answer: "Қарахан мемлекеті",
    options: [
      "Оғыз мемлекеті",
      "Қыпшақ мемлекеті",
      "Қарахан мемлекеті",
      "Қарлұқ мемлекеті",
      "Қидан мемлекеті"
    ]
  },
  {
    numb: 82,
    question: "Қарахан мемлекетінің алып жатқан аумағы",
    answer: "Жетісу мен Шығыс Түркістан",
    options: [
      "Ертіс өзені бойы аумағы",
      "Сырдарияның төменгі саласы мен Қаратау",
      "Жетісу мен Орталық Қазақстан",
      "Орта Азия мен Орталық Қазақстан",
      "Жетісу мен Шығыс Түркістан"
    ]
  },
  {
    numb: 83,
    question: "Қарахан мемлекетінің негізін қалаушы",
    answer: "Сатұқ Боғра хан",
    options: [
      "Мұқан",
      "Сатұқ Боғра хан",
      "Арслан",
      "Батый",
      "Еділ"
    ]
  },
  {
    numb: 84,
    question: "Қарахан мемлекетінің құрылуында басты рөл атқарған тайпа",
    answer: "Қыпшақ",
    options: [
      "Қарлұқ",
      "Қыпшақ",
      "Аварлар",
      "Наймандар",
      "Керейіттер"
    ]
  },
  {
    numb: 85,
    question: "Қарахан мемлекетінде жоғарғы өкімет билігі кімнің қолында болды?",
    answer: "Қаған",
    options: [
      "Қаған",
      "Жабғу",
      "Шад",
      "Хан",
      "Гуньмо"
    ]
  },
  {
    numb: 86,
    question: "Қарахан қағанатында халық кеңесшісі қызметін атқарған",
    answer: "Уәзірлер",
    options: [
      "Шад",
      "Уәзірлер",
      "Елтебер",
      "Тон",
      "Тархандар"
    ]
  },
  {
    numb: 87,
    question: "Дінбасыларға, діни мекемелерге ірі жер иеленушілер өсиет етіп қалдырған жерлер",
    answer: "Вакф",
    options: [
      "Вакф",
      "Муқта",
      "Иқта",
      "Инал",
      "Елтебер"
    ]
  },
  {
    numb: 88,
    question: "Қарахан мемлкетінде ислам дінін мемлекеттік дін деп жариялаған",
    answer: "Сатұқ Боғра хан",
    options: [
      "Мұса",
      "Сатұқ Боғра хан",
      "Сүлеймен",
      "Арслан",
      "Мұқан"
    ]
  },
  {
    numb: 89,
    question: "960-990ж.ж. Қарахан мемлекетінің қағаны",
    answer: "Мұса",
    options: [
      "Бумын",
      "Сатұқ Боғра хан",
      "Сүлеймен",
      "Әли Арслан",
      "Мұса"
    ]
  },
  {
    numb: 90,
    question: "«Найман» сөзінің монғол тіліндегі мағынасы",
    answer: "Сегіз",
    options: [
      "Он оқ",
      "Тоғыз",
      "Сегіз",
      "Он тайпа",
      "Он алты"
    ]
  }
,
  {
    numb: 91,
    question: "ХІІ ғ. екінші жартысындағы найман елінің орталығы",
    answer: "Балықты",
    options: [
      "Тараз",
      "Мыңбұлақ",
      "Балықты",
      "Суяб",
      "Отырар"
    ]
  },
  {
    numb: 92,
    question: "Жазба деректер бойынша керейіттер тайпасы мекен еткен өзендер бойы",
    answer: "Орхон, Керулен, Аргун",
    options: [
      "Еділ, Жайық",
      "Орхон, Керулен, Аргун",
      "Орхон, Керулен, Ертіс",
      "Ертіс, Сарыөзен",
      "Шу, Іле өзендері"
    ]
  },
  {
    numb: 93,
    question: "Керейіт мемлкетінің шарықтау шегі қай хан тұсына тұспа-тұс келеді?",
    answer: "Маркус",
    options: [
      "Даян",
      "Наркеш",
      "Маркус",
      "Гурхан",
      "Хан"
    ]
  },
  {
    numb: 94,
    question: "Қарақытай мамлекеті аумағы",
    answer: "Жетісу",
    options: [
      "Жетісу",
      "Ертістің далалы аумағы",
      "Сарыарқа",
      "Сырдария",
      "Алмалық"
    ]
  },
  {
    numb: 95,
    question: "1141 ж. Қатуан даласындағы шайқаста қарахандықтар бірлесе отырып қарақытайларға шабуыл жасаған тайпа",
    answer: "Салжұқтар",
    options: [
      "Арабтар",
      "Хазарлар",
      "Салжұқтар",
      "Түргештер",
      "Түріктер"
    ]
  },
  {
    numb: 96,
    question: "1211-1215ж.ж. Шыңғысхан әскерлерінің жетістігі",
    answer: "Қытай жерін басып алып, соғыс техникаларын қолға түсіреді",
    options: [
      "Қытай жерін басып алып, соғыс техникаларын қолға түсіреді",
      "Тұрфан княздіктерін басып алып, ұйғырларды бағындарды",
      "Жетісу жеріне енді",
      "Сырдария аумағына енеді",
      "Шығыс Түркістан аумағын басып алады"
    ]
  },
  {
    numb: 97,
    question: "Монғолдардың Жетісуға енген уақыты",
    answer: "1218 ж.",
    options: [
      "1225 ж.",
      "1215 ж.",
      "1221 ж.",
      "1224 ж.",
      "1218 ж."
    ]
  },
  {
    numb: 98,
    question: "Сыр бойындағы қалалар толығымен монғолдардың иелігіне көшеді",
    answer: "1219-1220 ж.ж.",
    options: [
      "1212-1220 ж.ж.",
      "1215-1217 ж.ж.",
      "1219-1220 ж.ж.",
      "1221-1223 ж.ж.",
      "1223-1227 ж.ж"
    ]
  },
  {
    numb: 99,
    question: "Шыңғысханның Орта Азия мен Оңтүстік Қазақстанға басып кіруіне сылтау болған жағдай",
    answer: "450 адамнан тұратын монғол сауда керуенін Қайырханның тонап, адамдарды өлтіруі",
    options: [
      "450 адамнан тұратын монғол сауда керуенін Қайырханның тонап, адамдарды өлтіруі",
      "Бұхарада Тараби бастаған көтеріліс",
      "Күшлік қағанның артынан еріп келуі",
      "Халықтар көтерілісі",
      "Жергілікті көтеріліс"
    ]
  },
  {
    numb: 100,
    question: "Шыңғысхан Орта Азия мен Қазақстанды жаулап алып, өз империясына қосады",
    answer: "1219-1224 ж.ж.",
    options: [
      "1221-1223 ж.ж.",
      "1215-1217 ж.ж.",
      "1219-1220 ж.ж.",
      "1219-1224 ж.ж.",
      "1225-1229 ж.ж."
    ]
  }
,
  {
    numb: 101,
    question: "Шыңғысхан Монғолия аумағын қай ұлына мұрагерлікке қалдырады",
    answer: "Төле",
    options: [
      "Шағатай",
      "Төле",
      "Үгедей",
      "Жошы",
      "Бумын"
    ]
  },
  {
    numb: 102,
    question: "Жетісу мен Әмудария маңын, Шығыс Түркістан аумағын Шыңғысханның қай ұлы иелік етті",
    answer: "Шағатай",
    options: [
      "Мұқан",
      "Жошы",
      "Үгедей",
      "Төле",
      "Шағатай"
    ]
  },
  {
    numb: 103,
    question: "Монғол империясының астанасы",
    answer: "Қарақорым",
    options: [
      "Қызыл арай",
      "Тараз",
      "Қарақорым",
      "Суяб",
      "Алмалық"
    ]
  },
  {
    numb: 104,
    question: "1241 жылы Шағатай өлгеннен кейін оның орнына отырған ұлыс ханы",
    answer: "Есу-Мөңке",
    options: [
      "Сұлу",
      "Үгедей",
      "Тараби",
      "Есу-Мөңке",
      "Бумын"
    ]
  },
  {
    numb: 105,
    question: "Шағатай ұлысының мұрасы ретінде Жетісуда құрылған мемлекет",
    answer: "Моғолстан",
    options: [
      "Ақ Орда",
      "Алтын Орда",
      "Моғолстан",
      "Ноғай Ордасы",
      "Казактар"
    ]
  },
  {
    numb: 106,
    question: "Жошы хан мұрагері",
    answer: "Батый",
    options: [
      "Үгедей",
      "Үгедей",
      "Тараби",
      "Есу-Мөңке",
      "Батый"
    ]
  },
  {
    numb: 107,
    question: "Үгедей ұлысына қарасты аумақ",
    answer: "Батыс Монғолия, Алтай, Тарбағатай",
    options: [
      "Жетісу, Әмудария мен Сырдария орталығы",
      "Шығыс Монғолия, Балқаш, Зайсан",
      "Батыс Монғолия, Алтай, Тарбағатай",
      "Монғолия, Оңтүстік Қазақстан",
      "Шығыс Түркістан, Сырдария"
    ]
  },
  {
    numb: 108,
    question: "Батый негізін қалаған мемлекет",
    answer: "Алтын Орда",
    options: [
      "Моғолстан",
      "Алтын Орда",
      "Ақ Орда",
      "Ноғай Ордасы",
      "Қазақ хандығы"
    ]
  },
  {
    numb: 109,
    question: "ХVғ. Қазақстанның солтүстік-батыс, орталық өңірінде орналасқан ортағасырлық мемлекет",
    answer: "Әбілқайыр хандығы",
    options: [
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Ноғай Ордасы",
      "Сібір хандығы",
      "Түргеш қағанаты",
      "Қазақ хандығы"
    ]
  },
  {
    numb: 110,
    question: "Әбілқайыр хандығының өмір сүрген жылдары",
    answer: "1428-1468 ж.ж.",
    options: [
      "1458-1498 ж.ж.",
      "1438-1458 ж.ж.",
      "1458-1478 ж.ж.",
      "1428-1468 ж.ж.",
      "1457-1497 ж.ж."
    ]
  }
,
  {
    numb: 111,
    question: "Бұл мемлекеттің тарихи атауы",
    answer: "Көшпелі өзбектер",
    options: [
      "Массагеттер",
      "Көшпелі өзбектер",
      "Жүйрік атты көшпелілер",
      "Половецтер",
      "Қыпшақтар"
    ]
  },
  {
    numb: 112,
    question: "Әбілқайыр хандығының астанасы",
    answer: "Сығанақ",
    options: [
      "Сарай",
      "Сауран",
      "Суяб",
      "Сығанақ",
      "Сарайшық"
    ]
  },
  {
    numb: 113,
    question: "Қазақ жеріндегі халық болып қалыптасу үрдесі неше жылға кешеуілдеді",
    answer: "150-200 жылға",
    options: [
      "150-300 жылға",
      "150-200 жылға",
      "200-300 жылға",
      "250-350 жылға",
      "200-350 жылға"
    ]
  },
  {
    numb: 114,
    question: "Этносаяси қауымдастық дегеніміз",
    answer: "белгілі бір тарихи аумақта құрылған хандықтың тұрғындары",
    options: [
      "түріктер",
      "тарих ғылымы",
      "қазақ халқы",
      "шаруашылық",
      "белгілі бір тарихи аумақта құрылған хандықтың тұрғындары"
    ]
  },
  {
    numb: 115,
    question: "Қазақ халқының этникалық жағынан қалыптасуында басты рөл атқарған",
    answer: "Моғолстан",
    options: [
      "Алтын орда",
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Моғолстан",
      "Ақ орда",
      "Моғолстан"
    ]
  },
  {
    numb: 116,
    question: "XIV ғ. аяғы мен XV ғ. I-ші жартысында қазақ деген этносаяси қауымдастықтың болғанын кім жазған",
    answer: "Рузбихан",
    options: [
      "Марзави",
      "Рузбихан",
      "Рашид-ад-Дин",
      "Қашқари",
      "Әл-Фараби"
    ]
  },
  {
    numb: 117,
    question: "Өзбек ұлысында XV ғ. ер жүректері қазақтар екенін жазған тарихшы",
    answer: "Рузбихан",
    options: [
      "Рубрук",
      "Вартольд",
      "Көмеков",
      "Рузбихан",
      "Қашқари"
    ]
  },
  {
    numb: 118,
    question: "ХІІІ ғасырға дейін «қазақ» атауының қолданып келген мағынасы",
    answer: "Еркін адамдар",
    options: [
      "Еркін адамдар",
      "Көшпелілер",
      "Бақташылар",
      "Егіншілер",
      "Шаруалар"
    ]
  },
  {
    numb: 119,
    question: "Қазақ халқының құрамына енген ру-тайпалар өздерінің ен-таңбаларын салған жартас",
    answer: "Жетісу",
    options: [
      "Таңбалы Есіл",
      "Таңбалы Нұра",
      "Таңбалы Тас",
      "Таңбалы ру",
      "Жетісу"
    ]
  },
  {
    numb: 120,
    question: "Қазақ халқының құрылымына байланысты «қазақ» атауы біржола этникалық сипатқа ие болған уақыт",
    answer: "XV ғасырдың ІІ жартысында",
    options: [
      "XV ғасырдың І жартысында",
      "XIV ғасырда",
      "XV ғасырда",
      "XV ғасырдың ІІ жартысында",
      "XX ғасырда"
    ]
  }
,
  {
    numb: 121,
    question: "Оңтүстік Қазақстан, Жетісу аумағын мекендеген қазақ жүзі",
    answer: "Ұлы жүз",
    options: [
      "Орта жүз",
      "Ұлы жүз",
      "Кіші жүз",
      "Барлық жүз",
      "Үлкен жүз"
    ]
  },
  {
    numb: 122,
    question: "Орталық және Шығыс Қазақстан аумағын мекендеген қазақ жүзі",
    answer: "Орта жүз",
    options: [
      "Барлық жүз",
      "Ұлы жүз",
      "Кіші жүз",
      "Орта жүз",
      "Қожалар"
    ]
  },
  {
    numb: 123,
    question: "Батыс Қазақстан, Сырдарияның төменгі ағысы аумағын мекендеген қазақ жүзі",
    answer: "Кіші жүз",
    options: [
      "Кіші жүз",
      "Орта жүз",
      "Ұлы жүз",
      "Барлық жүз",
      "Үлкен жүз"
    ]
  },
  {
    numb: 124,
    question: "Қазақ хандығының алғашқы кездегі алып жатқан территориясы",
    answer: "Шу мен Талас аңғары",
    options: [
      "Іле мен Шу аңғары",
      "Есіл мен Ертіс аңғары",
      "Еділ мен Жайық аңғары",
      "Шу мен Сырдария аңғары",
      "Шу мен Талас аңғары"
    ]
  },
  {
    numb: 125,
    question: "Қазақ хандығының негізін қалаушылар",
    answer: "Керей мен Жәнібек",
    options: [
      "Қасым мен Жангелді",
      "Керей мен Қасым",
      "Керей мен Жәнібек",
      "Жәнібек пен Бұрындық",
      "Қасым мен Бұрындық"
    ]
  },
  {
    numb: 126,
    question: "Керей мен Жәнібек көшіп келген кездегі Моғолстан ханы",
    answer: "Есен-Бұға",
    options: [
      "Бумын",
      "Мұқан",
      "Үш-Елік",
      "Есен-Бұға",
      "Үшлік"
    ]
  },
  {
    numb: 127,
    question: "ХV ғ. басында Ақ Орда мемлекеті ыдырады, оның орнына құрылған мемлекет",
    answer: "Қазақ хандығы",
    options: [
      "Ақ Орда",
      "Қазақ хандығы",
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Ноғай Ордасы",
      "Моғолстан"
    ]
  },
  {
    numb: 128,
    question: "Жетісудағы тарихи жағдай туралы және Қазақ хандығының құрылу мерзімі туралы деректер кімнің еңбегінде кездеседі",
    answer: "Қ. Жалайри",
    options: [
      "М.Қашқари",
      "М.Дулати",
      "Шах Махмуд",
      "Ә. Баһадүр",
      "Қ. Жалайри"
    ]
  },
  {
    numb: 129,
    question: "Мұхаммед Хайдар мәліметі бойынша Қазақ хандығының құрылу уақыты",
    answer: "1465-1466 ж.ж.",
    options: [
      "1467-1468 ж.ж.",
      "1465-1466 ж.ж.",
      "1565-1566 ж.ж.",
      "1567-1568 ж.ж.",
      "1566-1567"
    ]
  },
  {
    numb: 130,
    question: "Қандай объективті фактор қазақ мемлекеттігі қалыптасуының басты шарты болды",
    answer: "Барлық жауабы дұрыс",
    options: [
      "Тілдік қатынас бірлігі",
      "Қоғамдық саяси, мәдени байланыс",
      "Барлық жауабы дұрыс",
      "Экономикалық байланыс нығаюы",
      "Қоғамдық ара қатынас"
    ]
  }
,
  {
    numb: 141,
    question: "Қасым ханның заңдар жинағының атауы?",
    answer: "Қасқа жол",
    options: [
      "Қасқа жол",
      "Жеті жарғы",
      "Ескі жол",
      "Жасақ",
      "Яса"
    ]
  },
  {
    numb: 142,
    question: "Жәнібек ханнан кейінгі хан?",
    answer: "Бұрындық хан",
    options: [
      "Тәуке хан",
      "Қасым хан",
      "Есім хан",
      "Бұрындық хан",
      "Тәуекел хан"
    ]
  },
  {
    numb: 143,
    question: "Қазақ хандығында 42 жыл билік жүргізген хан?",
    answer: "Хақназар хан",
    options: [
      "Бұрындық хан",
      "Қасым хан",
      "Хақназар хан",
      "Тәуекел хан",
      "Бұйдаш хан"
    ]
  },
  {
    numb: 144,
    question: "Жәнібек хан билік еткен жылдар?",
    answer: "1473-1480 жылдар",
    options: [
      "1582-1598 жылдар",
      "1480-1510 жылдар",
      "1510-1521 жылдар",
      "1538-1580 жылдар",
      "1473-1480 жылдар"
    ]
  },
  {
    numb: 145,
    question: "Қай хан Орбұлақ шайқасында 600 жауынгермен жоңғардың 50 мың жауынгерін жеңген?",
    answer: "Жәңгір хан",
    options: [
      "Хақназар хан",
      "Қасым хан",
      "Жәңгір хан",
      "Тәуке хан",
      "Есім хан"
    ]
  },
  {
    numb: 146,
    question: "Тәуке ханның заңдар жинағы?",
    answer: "Жеті жарғы",
    options: [
      "Ескі жол",
      "Жеті жарғы",
      "Қасқа жол",
      "Яса",
      "Жасақ"
    ]
  },
  {
    numb: 147,
    question: "Абылай хан билік еткен жылдар?",
    answer: "1771-1781",
    options: [
      "1781-1790",
      "1770-1780",
      "1765-1785",
      "1770-1775",
      "1771-1781"
    ]
  },
  {
    numb: 148,
    question: "Үш жүздің басын қосқан хан?",
    answer: "Абылай хан",
    options: [
      "Бұйдаш хан",
      "Сәмеке хан",
      "Абылай хан",
      "Әбілқайыр хан",
      "Жәңгір хан"
    ]
  },
  {
    numb: 149,
    question: "Қазақ хандығының соңғы ханы?",
    answer: "Кенесары хан",
    options: [
      "Қайып хан",
      "Әбілмәмбет хан",
      "Болат хан",
      "Кенесары хан",
      "Жәңгір хан"
    ]
  },
  {
    numb: 150,
    question: "1580-1582 жылдары Қазақ хандығын басқарған?",
    answer: "Шығай хан",
    options: [
      "Қайып хан",
      "Шығай хан",
      "Жәңгір хан",
      "Есім хан",
      "Әбілқайыр хан"
    ]
  }
,
  {
    numb: 151,
    question: "Баба сұлтанға қарсы жорықта Шығай хан қайтыс болған жыл?",
    answer: "1582 жылы",
    options: [
      "1584 жылы",
      "1580 жылы",
      "1582 жылы",
      "1581 жылы",
      "1585 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 152,
    question: "Қазақ хандығын басқарған Шығай ханның ұлдары?",
    answer: "Тәуекел мен Есім",
    options: [
      "Тәуке мен Болат",
      "Хақназар мен Мамаш",
      "Тахир мен Бұйдаш",
      "Тәуекел мен Есім",
      "Нұралы мен Ералы"
    ]
  },
  {
    numb: 153,
    question: "Тәуекел ханның кезінде қатты шиеленісті?",
    answer: "Қазақ-өзбек қатынасы",
    options: [
      "Қазақ-қытай қатынасы",
      "Қазақ-қырғыз қатынасы",
      "Қазақ-өзбек қатынасы",
      "Қазақ-ноғай қатынасы",
      "Қазақ-моңғол қатынасы"
    ]
  },
  {
    numb: 154,
    question: "1598 жылы Өзбек хандығымен шайқаста Тәуекел хан басып алған қалалар?",
    answer: "Ташкент пен Самарқанд",
    options: [
      "Бұхара мен Сығанақ",
      "Ташкент пен Самарқанд",
      "Отырар мен Бұхар",
      "Сауран мен Сайрам",
      "Сайрам мен Отырар"
    ]
  },
  {
    numb: 155,
    question: "ХVІ-ғасырдың соңында Қазақ хандығының астанасына айналған қала?",
    answer: "Түркістан қаласы",
    options: [
      "Сайрам қаласы",
      "Ташкент қаласы",
      "Отырар қаласы",
      "Түркістан қаласы",
      "Сығанақ қаласы"
    ]
  },
  {
    numb: 156,
    question: "Қазақ халқында ислам діні таралуымен, қандай әліпби қолданылды?",
    answer: "Араб әліпбиі",
    options: [
      "Моңғол әліпбиі",
      "Түркі әліпбиі",
      "Латын әліпбиі",
      "Қырғыз әліпбиі",
      "Араб әліпбиі"
    ]
  },
  {
    numb: 157,
    question: "Темірланның тұсында Түркістан жерінде қандай ғимарат салынды?",
    answer: "Яссауи мавзолейі",
    options: [
      "Ақ Төбе",
      "Баба Ата",
      "Яссауи мавзолейі",
      "Айша бибі",
      "Қорқыт ата қорғаны"
    ]
  },
  {
    numb: 158,
    question: "«Жоңғар» очерктерін кім жазды?",
    answer: "Ш. Уәлиханов",
    options: [
      "А. Құнанбаев",
      "Ш. Уәлиханов",
      "Ә. Бөкейханов",
      "Б. Куфтин",
      "Ә. Марғұлан"
    ]
  },
  {
    numb: 159,
    question: "Сопылық бағытты жан-жақты дамытқан ғұлама кім?",
    answer: "Қожа Ахмет Яссауи",
    options: [
      "Ибн-Рушд",
      "әл-Фараби",
      "Ибн-Сина",
      "әл-Ғазали",
      "Қожа Ахмет Яссауи"
    ]
  },
  {
    numb: 160,
    question: "«Қайырымды қала» идеясын кім ұсынды?",
    answer: "әл-Фараби",
    options: [
      "Конфуций",
      "әл-Фараби",
      "Ибн-Сина",
      "Платон",
      "әл-Кинди"
    ]
  }
,
  {
    numb: 161,
    question: "«Диуани хикмет» - «Ақыл кітабы» кімнің шығармасы?",
    answer: "А. Яссауи",
    options: [
      "А. Иүгінеки",
      "әл-Фараби",
      "М. Қашқари",
      "С. Бақырғани",
      "А. Яссауи"
    ]
  },
  {
    numb: 162,
    question: "«Диуани лұғат ат-түрік» — «Түрік сөздерінің грамматикасы» кімнің шығармасы?",
    answer: "М. Қашқари",
    options: [
      "әл-Фараби",
      "Ж. Баласағұни",
      "М. Қашқари",
      "С. Бақырғани",
      "М. Дулати"
    ]
  },
  {
    numb: 163,
    question: "«Кодекс Куманикус» - қыпшақ тілінің сөздігі қай кезеңце жазылған?",
    answer: "ХІІІ-ХІV ғғ.",
    options: [
      "VІ-ІХ ғғ.",
      "ХІІІ-ХІV ғғ.",
      "Х-ХІІ ғғ.",
      "VІ-VІІІ ғғ.",
      "ХV-ХVІ ғғ."
    ]
  },
  {
    numb: 164,
    question: "Қазақ ру-тайпаларының шығу тегі қай еңбекте айтылған?",
    answer: "Тарих-и Рашиди",
    options: [
      "Бабырнама",
      "Кодекс Куманикус",
      "Ханьнамаэ",
      "Тарих-и Рашиди",
      "Шыңғыснама"
    ]
  },
  {
    numb: 165,
    question: "«Тарих-и Рашиди» еңбегінің авторы?",
    answer: "М. Дулати",
    options: [
      "М. Дулати",
      "М. Қашқари",
      "Қ. Жалайри",
      "Әл-Фараби",
      "Ж. Баласағұни"
    ]
  },
  {
    numb: 166,
    question: "Қ. Жалаиридің еңбегі?",
    answer: "Жылнамалар жинағы",
    options: [
      "Ұлы кітабы",
      "Диуани лұғат ат-түрік",
      "Диуани хикмет",
      "Тарих-и Рашиди",
      "Жылнамалар жинағы"
    ]
  },
  {
    numb: 167,
    question: "Қ.А. Яссауи қай жылы дүниеге келген?",
    answer: "1093 жылы",
    options: [
      "1056 жылы",
      "1095 жылы",
      "1065 жылы",
      "1093 жылы",
      "1100 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 168,
    question: "Қ.А. Яссауидің ұстазы кім?",
    answer: "Арыстан баб",
    options: [
      "Әл-Фараби",
      "Арыстан баб",
      "Қ. Жалайри",
      "М. Қашқари",
      "Ибн Сина"
    ]
  },
  {
    numb: 169,
    question: "Жүсіп Баласағұни дүниеге келген қала?",
    answer: "Баласағұн",
    options: [
      "Баласағұн",
      "Испиджап",
      "Мерв",
      "Түркістан",
      "Сығанақ"
    ]
  },
  {
    numb: 170,
    question: "Күллі түркі халықтарына ортақ, әлемге әйгілі қасиетті де киелі мекені?",
    answer: "Түркістан",
    options: [
      "Бағдад",
      "Испиджап",
      "Мерв",
      "Баласағұн",
      "Түркістан"
    ]
  }
,
  {
    numb: 171,
    question: "Қай ғасырдың өзінде Қазақ халқының өкілдері сунниттік мұсылмандықтың ішінде Ханафи мазхабын ұстанған?",
    answer: "16 ғ",
    options: [
      "13 ғ",
      "14 ғ",
      "15 ғ",
      "16 ғ",
      "20 ғ"
    ]
  },
  {
    numb: 172,
    question: "Далалықтар тұрмысында аса кең таралған материалдардың бірі?",
    answer: "Тері",
    options: [
      "Темір",
      "Тері",
      "Сүйек",
      "Ағаш",
      "Қорғасын"
    ]
  },
  {
    numb: 173,
    question: "«Үйге киіздер немесе кілемдер төселеді...» деп айтқан?",
    answer: "Георги",
    options: [
      "Н.Красовский",
      "Н.Потанин",
      "Э.Мейер",
      "Георги",
      "Н.Завалишин"
    ]
  },
  {
    numb: 174,
    question: "Көшпелілердің негізгі ою түрі?",
    answer: "Қошқармүйіз",
    options: [
      "Түйетабан",
      "Құсмұрын",
      "Қошқармүйіз",
      "Қос білезік",
      "Құстаңдай"
    ]
  },
  {
    numb: 175,
    question: "Киіз үйдің ішіндегі ең құрметті орын?",
    answer: "Төр",
    options: [
      "Босаға",
      "Ауыз үй",
      "Есік",
      "Төр",
      "Қазан-ошақ"
    ]
  },
  {
    numb: 176,
    question: "Аягөз өзенінің бойындағы соғыс қай жылы болды?",
    answer: "1718 жылы",
    options: [
      "1715 жылы",
      "1718 жылы",
      "1723 жылы",
      "1717 жылы",
      "1721 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 177,
    question: "1723 жылы көктемде жоңғарлар неше әскер қолмен және неше бағытта қазақ жеріне басып кірді?",
    answer: "70 мың әскермен 7 бағытта",
    options: [
      "50 мың әскермен 3 бағытта",
      "80 мың әскермен 8 бағытта",
      "70 мың әскермен 7 бағытта",
      "40 мың әскермен 2 бағытта",
      "60 мың әскермен 3 бағытта"
    ]
  },
  {
    numb: 178,
    question: "Жоңғарларға қарсы бас көтерулер қай жылдан басталды?",
    answer: "1724 жылдан",
    options: [
      "1723 жылдан",
      "1724 жылдан",
      "1725 жылдан",
      "1740 жылдан",
      "1741 жылдан"
    ]
  },
  {
    numb: 179,
    question: "1725 жылы қай ханның сарбаздары 50 мыңға жетті?",
    answer: "Әбілқайыр",
    options: [
      "Әбілмәмбет",
      "Абылай",
      "Тәуке",
      "Әбілқайыр",
      "Сәмеке"
    ]
  },
  {
    numb: 180,
    question: "Қай жылы 3 жүздің өкілдері Қаратаудың оңтүстігі Ордабасы жерінде бас қосып, жиналды?",
    answer: "1726 жылы",
    options: [
      "1730 жылы",
      "1725 жылы",
      "1726 жылы",
      "1727 жылы",
      "1735 жылы"
    ]
  }
,
  {
    numb: 181,
    question: "Ордабасы жиналысында қолбасшы Әбілқайыр ханның сардары болып сайланған батыр?",
    answer: "Қ.Бөгенбай",
    options: [
      "Қ.Бөгенбай",
      "Қ.Қабанбай",
      "Кейкі",
      "Наурызбай",
      "Райымбек"
    ]
  },
  {
    numb: 182,
    question: "1727 жылы күзде болған шайқас?",
    answer: "Бұланты",
    options: [
      "Аягөз",
      "Аңырақай",
      "Қалмаққырылған",
      "Бұланты",
      "Орбұлақ"
    ]
  },
  {
    numb: 183,
    question: "1730 жылы болған шайқас?",
    answer: "Аңырақай",
    options: [
      "Бұланты",
      "Аңырақай",
      "Қалмаққырылған",
      "Аягөз",
      "Орбұлақ"
    ]
  },
  {
    numb: 184,
    question: "Қай жылы императрица Анна Иоанновна Кіші жүздің қазақтарын Ресейдің қол астына алу туралы грамотаға (ресми құжатқа) қол қойды?",
    answer: "1731 жылы",
    options: [
      "1741 жылы",
      "1735 жылы",
      "1740 жылы",
      "1731 жылы",
      "1729 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 185,
    question: "1773-1775 жылдары болған көтеріліс?",
    answer: "Пугачев",
    options: [
      "С.Датұлы көтерілісі",
      "Пугачев",
      "Маханбет пен Исатай көтерілісі",
      "Саржан көтерілісі",
      "Кенесары көтерілісі"
    ]
  },
  {
    numb: 186,
    question: "Ресей патшалығының қолшоқпары болған хан?",
    answer: "Нұралы хан",
    options: [
      "Шығай хан",
      "Ералы хан",
      "Сәмеке хан",
      "Әбілқайыр хан",
      "Нұралы хан"
    ]
  },
  {
    numb: 187,
    question: "14 жылға созылған ұлт-азаттық көтеріліс?",
    answer: "С.Датұлы бастаған",
    options: [
      "Е.Пугачев бастаған",
      "Саржан Қасымов бастаған",
      "Кенесары Қасымов бастаған",
      "Исатай мен Махамбет бастаған",
      "С.Датұлы бастаған"
    ]
  },
  {
    numb: 188,
    question: "Игельстром реформасын бекіткен патша?",
    answer: "ll Екатерина",
    options: [
      "l Анна Иоанновна",
      "ll Петр",
      "ll Екатерина",
      "l Александр",
      "l Николай"
    ]
  },
  {
    numb: 189,
    question: "1742 жылы 2 қыркүйекте жоңғар қоңтайшысы Қалдан Серенге хат жолдаған кім?",
    answer: "И.И.Неплюев",
    options: [
      "Игельстром",
      "И.И.Неплюев",
      "l Анна Иоанновна",
      "l Александр",
      "l Николай"
    ]
  },
  {
    numb: 190,
    question: "1742 жылы қазақтарға Жайық өзенінің маңына көшіп-қонуға тыйым салу туралы жарлыққа қол қойған кім?",
    answer: " И.И.Неплюев",
    options: [
      "И.И.Неплюев",
      "Игельстром",
      "l Анна Иоанновна",
      "l Александр",
      "l Николай"
    ]
  }
,
  {
    numb: 191,
    question: "1757 жылы өмір сүруін тоқтатқан мемлекет?",
    answer: "Жоңғар мемлекеті",
    options: [
      "Сібір хандығы",
      "Ноғай ордасы",
      "Жоңғар мемлекеті",
      "Цинь мемлекеті",
      "Ойраттар"
    ]
  },
  {
    numb: 192,
    question: "Пугачев көтерілісіне қай жүздің қазақтары қатысты?",
    answer: "Орта мен Кіші жүз",
    options: [
      "Үш жүзде",
      "Кіші жүз",
      "Орта жүз",
      "Ұлы жүз",
      "Орта мен Кіші жүз"
    ]
  },
  {
    numb: 193,
    question: "Қазақ-қалмақ соғысындағы соңғы шайқастардың бірі?",
    answer: "Шанды жорық",
    options: [
      "Шанды жорық",
      "Бұланты",
      "Қалмаққырылған",
      "Аягөз",
      "Орбұлақ"
    ]
  },
  {
    numb: 194,
    question: "Патша үкіметі қазақ руларына Жайыққа өтуге, мал жаюға қай жылы рұқсат берді?",
    answer: "1801 жылы",
    options: [
      "1809 жылы",
      "1805 жылы",
      "1801 жылы",
      "1798 жылы",
      "1800 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 195,
    question: "Сырым Датұлы қай рудан шыққан?",
    answer: "Байбақты",
    options: [
      "Серкеш",
      "Байбақты",
      "Табын",
      "Жағалбайлы",
      "Алаш"
    ]
  },
  {
    numb: 196,
    question: "Алтын Орда ыдырап, Ақ Орданың әлсіреуі нәтижесінде қай орда құрылды?",
    answer: "Ноғай Ордасы",
    options: [
      "Ноғай Ордасы",
      "Бөкей Ордасы",
      "Қазақ хандығы",
      "Батыс Сібір",
      "Моғолстан"
    ]
  },
  {
    numb: 197,
    question: "Ноғай Ордасының шекарасы:",
    answer: "Жайық пен Еділ арасы",
    options: [
      "Сарыарқа",
      "Оңтүстік Қазақстан",
      "Жетісу",
      "Жайық пен Еділ арасы",
      "Шығыс Дешті Қыпшақ"
    ]
  },
  {
    numb: 198,
    question: "Ноғай Ордасының астанасы:",
    answer: "Сарайшық",
    options: [
      "Тараз",
      "Сарайшық",
      "Сығанақ",
      "Түркістан",
      "Суяб"
    ]
  },
  {
    numb: 199,
    question: "Ноғай Ордасындағы басты тайпа:",
    answer: "маңғыттар",
    options: [
      "Қимақтар",
      "Қыпшақтар",
      "Қалмақтар",
      "Үйсіндер",
      "маңғыттар"
    ]
  },
  {
    numb: 200,
    question: "Ноғай Ордасының негізін қалаушы:",
    answer: "Едіге",
    options: [
      "Ұрыс хан",
      "Нуриддин",
      "Тоқтамыс",
      "Едіге",
      "Барақ хан"
    ]
  },
  {
    numb: 201,
    question: "Ноғай Ордасын Едіге қанша жыл басқарды?",
    answer: "15 жыл",
    options: [
      "14 жыл",
      "12 жыл",
      "15 жыл",
      "17 жыл",
      "10 жыл"
    ]
  },
  {
    numb: 202,
    question: "Едіге жауларының қолынан қашан қаза табады?",
    answer: "1419 жылы",
    options: [
      "1421",
      "1420",
      "1419 жылы",
      "1423",
      "1417"
    ]
  },
  {
    numb: 203,
    question: "Батыс Сібір қай ұлысқа қарады?",
    answer: "Жошы",
    options: [
      "Жошы",
      "Үгедей",
      "Төле",
      "Шағатай",
      "Шайбани"
    ]
  },
  {
    numb: 204,
    question: "1428 жылы Батыс Сібірді кім басып алды?",
    answer: "Әбілхайыр",
    options: [
      "Көшім",
      "Әбілхайыр",
      "Тайбұға",
      "Әмір Темір",
      "Жошы"
    ]
  },
  {
    numb: 205,
    question: "Көшім қай жылы хан тағына отырды?",
    answer: "1563 жылы",
    options: [
      "1563 жылы",
      "1510 жылы",
      "1555 жылы",
      "1428 жылы",
      "1468 жылы"
    ]
  },
  {
    numb: 206,
    question: "Көшім қайда туған?",
    answer: "1510 жылы Ноғай Ордасы",
    options: [
      "1510 жылы Ноғай Ордасы",
      "1555 жылы Сібірде",
      "1428 жылы Батыс Сібірде",
      "1563 жылы Искерде",
      "1511 жылы Орта Азияда"
    ]
  },
  {
    numb: 207,
    question: "Көшімнің тұсында Сібір халқы қай дінді қабылдайды?",
    answer: "Ислам",
    options: [
      "Будда",
      "Ислам",
      "Христиан",
      "Православие",
      "Индуизм"
    ]
  },
  {
    numb: 208,
    question: "Сібір хандығында негізі не жақсы дамыды?",
    answer: "Сауда мен аңшылық",
    options: [
      "Сауда мен аңшылық",
      "Садақ пен жебе",
      "Салық түрлері",
      "Мал шаруашылық",
      "Өнер"
    ]
  },
  {
    numb: 209,
    question: "Ақ Орда мемлекетінен кейін құрылды 'Көшпелі өзбектер' мемлекеті",
    answer: "Әбілхайыр хандығы",
    options: [
      "Моғолстан",
      "Қазақ хандығы",
      "Әбілхайыр хандығы",
      "Хорезм хандығы",
      "Сібір хандығы"
    ]
  },
  {
    numb: 210,
    question: "Көшпелі өзбек мемлекетінің ханы Әбілқайыр қай жылы таққа отырды?",
    answer: "1428 жылы 17 жасында",
    options: [
      "1430 жылы 18 жасында",
      "1428 жылы 17 жасында",
      "1429 жылы 19 жасында",
      "1400 жылы 30 жасында",
      "1408 жылы 21 жасында"
    ]
  }
,
  {
    numb: 210,
    question: "Көшпелі өзбек мемлекетінің ханы Әбілқайыр қай жылы таққа отырды?",
    answer: "1428 жылы 17 жасында",
    options: [
      "1430 жылы 18 жасында",
      "1428 жылы 17 жасында",
      "1429 жылы 19 жасында",
      "1400 жылы 30 жасында",
      "1408 жылы 21 жасында"
    ]
  },
  {
    numb: 211,
    question: "Шайбан әулетінен шыққан билеушілер және Шайбан ұлысының тұрғындары деген мағынада қолданылатын ұғым түрі?",
    answer: "Шайбанидтер",
    options: [
      "Өзбектер",
      "Орыстар",
      "Қыпшақтар",
      "Шайбанидтер",
      "Түргештер"
    ]
  },
  {
    numb: 212,
    question: "Ойрат тайпаларының түрікше атауы?",
    answer: "Қалмақ",
    options: [
      "Қалмақ",
      "Ойрат",
      "Жоңғар",
      "Өзбек",
      "Қыпшақ"
    ]
  },
  {
    numb: 213,
    question: "Әбілхайыр хандықтан бөлініп шығып Қазақ хандығын құрған?",
    answer: "Керей мен Жәнібек",
    options: [
      "Мамаш пен Тахир",
      "Шағатай мен Үгедей",
      "Меңгу Темір мен Барақ",
      "Мұстафа мен Үз Темір",
      "Керей мен Жәнібек"
    ]
  },
  {
    numb: 214,
    question: "Әбілқайыр хандығының әлсіреп кетуіне себеп?",
    answer: "Ішкі алауыздықтың күшейіп кетуі",
    options: [
      "Ішкі алауыздықтың күшейіп кетуі",
      "Әбілхайыр ханның жорықтарының нәтижелі болуы",
      "Өз қолдаған ру тайпалар басқа жаққа көшпеуі",
      "Керей мен Жәнібек сұлатандар биліктен Әбілхайыр ханды тайдырғысы келгендігі",
      "Экономикалық жағдай"
    ]
  },
  {
    numb: 215,
    question: "Орта ғасырларда Шығыс Дешті Қыпшақ аумағында өмір сүрген мемлекеттер?",
    answer: "Ақ Орда, Әбілқайыр хандығы",
    options: [
      "Ақ Орда, Әбілқайыр хандығы",
      "Моғолстан, Әмір Темір",
      "Шағатай ұлысы, Үгедей ұлысы",
      "Қазан хандығы, Алтын Орда",
      "Сібір хандығы, Ноғай Ордасы"
    ]
  },
  {
    numb: 216,
    question: "Алтын Орда құлағаннан кейін құралған елдер?",
    answer: "Ақ Орда",
    options: [
      "Ақ Орда",
      "Ноғай ордасы",
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Моғолстан",
      "Бөкей Ордасы"
    ]
  },
  {
    numb: 217,
    question: "Ақ Орданын астанасы/орталығы?",
    answer: "Сығанақ",
    options: [
      "Сығанақ",
      "Суяб",
      "Орынбор",
      "Түркістан",
      "Баласағұн"
    ]
  },
  {
    numb: 218,
    question: "Орда Ежен ұрпақтары билеген уақыт?",
    answer: "14 ғасыр",
    options: [
      "15 ғасыр",
      "14 ғасыр",
      "16 ғасыр",
      "13 ғасыр",
      "12 ғасыр"
    ]
  },
  {
    numb: 219,
    question: "Шығыс Дешті Қыпшақ аумағындағы тайпалар мен халықтарды біріктіруде маңызды рөл атқарды?",
    answer: "14-15 ғасыр",
    options: [
      "15 ғасыр",
      "12-13 ғасыр",
      "10 ғасыр",
      "12 ғасыр",
      "14-15 ғасыр"
    ]
  },
  {
    numb: 220,
    question: "Қай кезеңде Ақ Орда өзінің шарықтау шегіне жетті?",
    answer: "14 ғасырдың екінші жартысында",
    options: [
      "15 ғасыр",
      "14 ғасырдың басында",
      "13 ғасырдың соңы",
      "12 ғасыр",
      "14 ғасырдың екінші жартысында"
    ]
  }
,
  {
    numb: 221,
    question: "Қай ханның тұсында 60-70 ж Ақ Орда күшейді?",
    answer: "Ұрыс хан",
    options: [
      "Орда Ежен",
      "Ұрыс хан",
      "Барақ хан",
      "Берке хан",
      "Темір Мөлік"
    ]
  },
  {
    numb: 222,
    question: "Ұрыс ханның немересі?",
    answer: "Барақ",
    options: [
      "Барақ",
      "Тоқтамыс",
      "Жошы",
      "Берке",
      "Бату"
    ]
  },
  {
    numb: 223,
    question: "Қазақ хандығы қалыптасуына алғышарттар қалыптастырды?",
    answer: "Алтын Орданың құлауы",
    options: [
      "Ақ орданың құлауы",
      "Ақ Орданың пайда болуы",
      "Қазақ хандығының қалыптасуы",
      "Алтын Орданың құлауы",
      "Алтын Орданың дамуы"
    ]
  },
  {
    numb: 224,
    question: "Ақ Орда мемлекеті орналасқан жер?",
    answer: "Шығыс Дешті Қыпшақ",
    options: [
      "Шығыс Дешті Қыпшақ",
      "Алтын Орда",
      "Сырдария",
      "Іле",
      "Сығанақ"
    ]
  },
  {
    numb: 225,
    question: "XIV-XV ғасырларда Ақ Орда атқарған саяси рөл?",
    answer: "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпаларды біріктірді",
    options: [
      "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпаларды біріктірді",
      "Экономикалық дамуы",
      "Аумақтың өзгеріп отыруы",
      "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпалардан азат ету",
      "Ақ Орданың мемлекеттік қуатын арттырды"
    ]
  },
  {
    numb: 226,
    question: "Ақ Орда тарихының екінші кезеңі?",
    answer: "Ақ Орданың күшейген кезі",
    options: [
      "Ақ Орданың күшейген кезі",
      "Ақ Орданың құлдырауы",
      "Ақ Орданың құлауы",
      "Алтын Орданың гүлденуі",
      "Алтын Орданың құлауы"
    ]
  },
  {
    numb: 227,
    question: "Ақ Орданың ресми тілі?",
    answer: "Қыпшақ тілі",
    options: [
      "Түркі тілдес",
      "Өзбек тілі",
      "Қазақ тілі",
      "Қыпшақ тілі",
      "Орыс тілі"
    ]
  },
  {
    numb: 228,
    question: "Әмір Темірге қарсы біріккен мемлекеттер?",
    answer: "Ақ Орда және Моғолстан",
    options: [
      "Ақ Орда және Моғолстан",
      "Алтын Орда және Моғолстан",
      "Ноғай Ордасы",
      "Батыс Сібір хандығы",
      "Бөкей Ордасы"
    ]
  },
  {
    numb: 229,
    question: "Ақ Орданың соңғы ханы?",
    answer: "Барақ",
    options: [
      "Барақ",
      "Орда Ежен",
      "Шейх-Ахмад",
      "Батый",
      "Ұрұс хан"
    ]
  },
  {
    numb: 230,
    question: "«Өзбек ұлысы», «Өзбек хандығы», «Шайбани ұлысы» сияқты атаулар осы хандыққа тән?",
    answer: "Әбілқайыр хандығы",
    options: [
      "Моғолстан",
      "Қазақ хандығы",
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Батыс Сібір хандығы",
      "Ноғай ордасы"
    ]
  }
,
  {
    numb: 221,
    question: "Қай ханның тұсында 60-70 ж Ақ Орда күшейді?",
    answer: "Ұрыс хан",
    options: [
      "Орда Ежен",
      "Ұрыс хан",
      "Барақ хан",
      "Берке хан",
      "Темір Мөлік"
    ]
  },
  {
    numb: 222,
    question: "Ұрыс ханның немересі?",
    answer: "Барақ",
    options: [
      "Барақ",
      "Тоқтамыс",
      "Жошы",
      "Берке",
      "Бату"
    ]
  },
  {
    numb: 223,
    question: "Қазақ хандығы қалыптасуына алғышарттар қалыптастырды?",
    answer: "Алтын Орданың құлауы",
    options: [
      "Ақ орданың құлауы",
      "Ақ Орданың пайда болуы",
      "Қазақ хандығының қалыптасуы",
      "Алтын Орданың құлауы",
      "Алтын Орданың дамуы"
    ]
  },
  {
    numb: 224,
    question: "Ақ Орда мемлекеті орналасқан жер?",
    answer: "Шығыс Дешті Қыпшақ",
    options: [
      "Іле",
      "Алтын Орда",
      "Сырдария",
      "Шығыс Дешті Қыпшақ",
      "Сығанақ"
    ]
  },
  {
    numb: 225,
    question: "XIV-XV ғасырларда Ақ Орда атқарған саяси рөл?",
    answer: "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпаларды біріктірді",
    options: [
      "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпаларды біріктірді",
      "Экономикалық дамуы",
      "Аумақтың өзгеріп отыруы",
      "Шығыс Дешті Қыпшақ аймағындағы тайпалардан азат ету",
      "Ақ Орданың мемлекеттік қуатын арттырды"
    ]
  },
  {
    numb: 226,
    question: "Ақ Орда тарихының екінші кезеңі?",
    answer: "Ақ Орданың күшейген кезі",
    options: [
      "Ақ Орданың күшейген кезі",
      "Ақ Орданың құлдырауы",
      "Ақ Орданың құлауы",
      "Алтын Орданың гүлденуі",
      "Алтын Орданың құлауы"
    ]
  },
  {
    numb: 227,
    question: "Ақ Орданың ресми тілі?",
    answer: "Қыпшақ тілі",
    options: [
      "Қыпшақ тілі",
      "Өзбек тілі",
      "Қазақ тілі",
      "Түркі тілдес",
      "Орыс тілі"
    ]
  },
  {
    numb: 228,
    question: "Әмір Темірге қарсы біріккен мемлекеттер?",
    answer: "Ақ Орда және Моғолстан",
    options: [
      "Ноғай Ордасы",
      "Алтын Орда және Моғолстан",
      "Ақ Орда және Моғолстан",
      "Батыс Сібір хандығы",
      "Бөкей Ордасы"
    ]
  },
  {
    numb: 229,
    question: "Ақ Орданың соңғы ханы?",
    answer: "Барақ",
    options: [
      "Батый",
      "Орда Ежен",
      "Шейх-Ахмад",
      "Барақ",
      "Ұрұс хан"
    ]
  },
  {
    numb: 230,
    question: "«Өзбек ұлысы», «Өзбек хандығы», «Шайбани ұлысы» сияқты атаулар осы хандыққа тән?",
    answer: "Әбілқайыр хандығы",
    options: [
      "Әбілқайыр хандығы",
      "Қазақ хандығы",
      "Моғолстан",
      "Батыс Сібір хандығы",
      "Ноғай ордасы"
    ]
  }
,
  {
    numb: 231,
    question: "Шыңғыс ханның үлкен ұлы Жошының ұлыс аумағында құрылған мемлекет?",
    answer: "Алтын Орда",
    options: [
      "Көк орда",
      "Алтын Орда",
      "Боз Орда",
      "Ақ орда",
      "Бөкей ордасы"
    ]
  },
  {
    numb: 232,
    question: "Алтын Орда мемлекетінің құрылған жылы?",
    answer: "1242",
    options: [
      "1242",
      "1243",
      "1244",
      "1235",
      "1237"
    ]
  },
  {
    numb: 233,
    question: "Алтын Орданың астанасы?",
    answer: "Сарай-Бату",
    options: [
      "Суяб",
      "Сарай-Бату",
      "Отырар",
      "Тараз",
      "Сығанақ"
    ]
  },
  {
    numb: 234,
    question: "Алтын Орданың экономикалық тұрғыдан гүлдендіргені үшін “Сайын хан” атағын алған хан?",
    answer: "Батый",
    options: [
      "Батый",
      "Өзбек",
      "Ұрыс",
      "Орда-Ежен",
      "Барақ"
    ]
  },
  {
    numb: 235,
    question: "Алтын Орда әкімшілік тұрғыдан оң қанатта билік жүргізген?",
    answer: "Батый",
    options: [
      "Батый",
      "Орда-Ежен",
      "Берке",
      "Орыс",
      "Өзбек"
    ]
  },
  {
    numb: 236,
    question: "Алтын Орда әкімшілік тұрғыдан сол қанатта билік жүргізген?",
    answer: "Орда-Ежен",
    options: [
      "Орыс",
      "Батый",
      "Берке",
      "Орда-Ежен",
      "Барақ"
    ]
  },
  {
    numb: 237,
    question: "Батыйдан кейін Алтын Орда тағына келген хан?",
    answer: "Берке",
    options: [
      "Әбілқайыр",
      "Орыс хан",
      "Өзбек хан",
      "Берке",
      "Орда-Ежен"
    ]
  },
  {
    numb: 238,
    question: "1312 жылы таққа келген Өзбек хан Алтын Орданың ресми дінін жариялады?",
    answer: "Ислам дінін",
    options: [
      "Ислам дінін",
      "Будда дінін",
      "Христиан дінін",
      "Провсловия дінін",
      "Индуизм дінін"
    ]
  },
  {
    numb: 239,
    question: "Алтын Орда ханы Өзбек ханның ұлы, ислам дінін нығайтуға ат салысқан?",
    answer: "Жәнібек хан",
    options: [
      "Батый хан",
      "Меңгу Темір хан",
      "Жәнібек хан",
      "Хулагу хан",
      "Берке хан"
    ]
  },
  {
    numb: 240,
    question: "Алтын Орда ханы Өзбек хан қай жылы өмірден өтті?",
    answer: "1342 жылы",
    options: [
      "1342 жылы",
      "1300 жылы",
      "1227 жылы",
      "1324 жылы",
      "1356 жылы"
    ]
  }
,
  {
    numb: 241,
    question: "«Қазақ» сөзі этникалық мағынаға ие бола бастаған ғасыр?",
    answer: "XV ғасыр",
    options: [
      "XVI ғасыр",
      "XIV ғасыр",
      "XVIII ғасыр",
      "XVII ғасыр",
      "XV ғасыр"
    ]
  },
  {
    numb: 242,
    question: "Қыпшақтарда қазақ сөзі қалай аталады?",
    answer: "тәуелсіз,текті",
    options: [
      "көк түрік",
      "беделді, еркін",
      "тәуелсіз,текті",
      "түркілік",
      "нағыз"
    ]
  },
  {
    numb: 243,
    question: "Қазақ мемлекеті құрылғаннан кейінгі кезде қазақ халқының жүзге бөліну себебі?",
    answer: "Өз жерін қорғау үшін",
    options: [
      "Санның аздығы",
      "Өз жерін қорғау үшін",
      "Әлеуметтік теңдік",
      "әскери мобилизация",
      "Мемлекеттік салық үшін"
    ]
  },
  {
    numb: 244,
    question: "Үш жүзге ортақ болған тіл?",
    answer: "қазақ тілі",
    options: [
      "қазақ тілі",
      "орыс тілі",
      "түрік тілі",
      "ағылшын",
      "моңғол"
    ]
  },
  {
    numb: 245,
    question: "Ұлы жүздің төбе биі?",
    answer: "Төле би",
    options: [
      "Есей би",
      "Әйтеке би",
      "Қазыбек би",
      "Майқы би",
      "Төле би"
    ]
  },
  {
    numb: 246,
    question: "Төле би өмір сүрген жылдар?",
    answer: "1663-1756",
    options: [
      "1663-1756",
      "1659-1765",
      "1644-1700",
      "1105-1225",
      "1693-1740"
    ]
  },
  {
    numb: 247,
    question: "Ұлы жүздің рулары?",
    answer: "Дулат, албан, жалайыр",
    options: [
      "Алаш, Беріш",
      "Қоңырат, керей",
      "Найман, қыпшақ",
      "Дулат, албан, жалайыр",
      "Жаппас, Адай"
    ]
  },
  {
    numb: 248,
    question: "Ұлы жүз аумағы?",
    answer: "Оңтүстік Қазақстан, Жетісу",
    options: [
      "Арал теңізі",
      "Солтүстік Шығыс",
      "Оңтүстік Қазақстан, Жетісу",
      "Каспи теңізі",
      "Сырдария, Арал бойы"
    ]
  },
  {
    numb: 249,
    question: "Орта жүздің биі?",
    answer: "Қазыбек би",
    options: [
      "Төле би",
      "Әйтеке би",
      "Қазыбек би",
      "Майқы би",
      "Сырым Датұлы"
    ]
  },
  {
    numb: 250,
    question: "Қазыбек би өмір сүрген жылдар?",
    answer: "1659-1765",
    options: [
      "1657-1756",
      "1659-1765",
      "1644-1700",
      "1693-1740",
      "1692-1790"
    ]
  }
,
  {
    numb: 250,
    question: "Қазыбек би өмір сүрген жылдар:",
    answer: "1659-1765",
    options: [
      "1659-1765",
      "1657-1756",
      "1644-1700",
      "1693-1740",
      "1692-1790"
    ]
  },
  {
    numb: 251,
    question: "Орта жүз аумағы:",
    answer: "Шығыс Орта бөлігі",
    options: [
      "Сыр бойы",
      "Шығыс Орта бөлігі",
      "Жетісуға дейінгі жерлер",
      "Арал теңізі",
      "Каспи теңізі"
    ]
  },
  {
    numb: 252,
    question: "Орта жүз рулары:",
    answer: "Арғын, найман",
    options: [
      "Үйсін, қаңлы",
      "Арғын, найман",
      "Ысты, ошақты",
      "Шапырашты, жалайыр",
      "Адай, Жаппас"
    ]
  },
  {
    numb: 253,
    question: "Кіші жүздің биі:",
    answer: "Әйтеке би",
    options: [
      "Әйтеке би",
      "Досай би",
      "Төле би",
      "Едіге би",
      "Қазыбек би"
    ]
  },
  {
    numb: 254,
    question: "Әйтеке би өмір сүрген жылдар:",
    answer: "1644-1700",
    options: [
      "1657-1756",
      "1659-1765",
      "1692-1790",
      "1644-1700",
      "1742-1802"
    ]
  },
  {
    numb: 255,
    question: "Кіші жүз рулары:",
    answer: "Төртқара, алшын, табын",
    options: [
      "Төртқара, алшын, табын",
      "Шымыр, суан",
      "Найман, қоңырат",
      "Керей, арғын",
      "Дулат, қаңлы"
    ]
  },
  {
    numb: 256,
    question: "Ұлы Отан соғысы басталды:",
    answer: "22 маусым, 1941 жыл",
    options: [
      "17 қараша 1940 жыл",
      "22 маусым, 1941 жыл",
      "9 мамыр 1941",
      "22 мамыр 1940 жыл",
      "17 шілде 1941"
    ]
  },
  {
    numb: 257,
    question: "Ұлы Отан соғысы кезінде Кеңес армиясы қатарына қанша қазақ аттанды?",
    answer: "1млн 196мың 196 қазақ",
    options: [
      "1 млн 500мың қазақ",
      "1млн 196мың 196 қазақ",
      "670мың қазақ",
      "1млн 280мың 177 қазақ",
      "400мың қазақ"
    ]
  },
  {
    numb: 258,
    question: "Қазақ жеріне эвакуацияланған және депортацияланған халық саны?",
    answer: "1млн",
    options: [
      "2млн",
      "1млн",
      "970мың",
      "300мың",
      "1 жарым млн"
    ]
  },
  {
    numb: 259,
    question: "Ұлы Отан соғысы кезінде 98 күннің ішінде іске қосылған марганид кеніші?",
    answer: "Жезқазған марганид кеніші",
    options: [
      "Алматы марганид кеніші",
      "Жезқазған марганид кеніші",
      "Орал марганид кеніші",
      "Қарағанды марганид кеніші",
      "Семей марганид кеніші"
    ]
  }
,
  {
    numb: 260,
    question: "1941-1945 ж.ж. аралығында қанша кәсіпорын жұмыс істеді?",
    answer: "460",
    options: [
      "560",
      "460",
      "100-ге жуық",
      "350",
      "196"
    ]
  },
  {
    numb: 261,
    question: "1943 жылы жарық көрген «Қазақ КСР тарихы» атты еңбектің авторларының бірі:",
    answer: "Е. Бекмаханов",
    options: [
      "Ә. Марғұлан",
      "Е. Бекмаханов",
      "М. Әуезов",
      "Қ. Жұмалиев",
      "Е. Ысмаилов"
    ]
  },
  {
    numb: 262,
    question: "Ұлы Отан соғысынан қатысқан Қазақстандық партизандар саны?",
    answer: "3,5 мың",
    options: [
      "9 мың",
      "3,5 мың",
      "11 мың",
      "10 мың",
      "5 мың"
    ]
  },
  {
    numb: 263,
    question: "Ұлы Отан соғысы жылдарында Кеңес Одағы өзінің шамамен қанша халқынан айырылды?",
    answer: "27 млн",
    options: [
      "28 млн",
      "27 млн",
      "19 млн",
      "30 млн",
      "35 млн"
    ]
  },
  {
    numb: 264,
    question: "Ұлы Отан соғысынан қатысқан қазақтың батыр қыздары:",
    answer: "Әлия мен Мәншүк",
    options: [
      "Роза мен Сара",
      "Әлия мен Мәншүк",
      "Мәншүк пен Сара",
      "Сара мен Әлия",
      "Әлия мен Роз"
    ]
  },
  {
    numb: 265,
    question: "Ұлы Отан соғысы жылдары Рейхстагқа ту тіккен қазақ батыры:",
    answer: "Р. Қошқарбаев",
    options: [
      "Р. Қошқарбаев",
      "Н. Әбдіров",
      "Т. Бигелдинов",
      "Қ. Қайсенов",
      "Қ. Аманжолов"
    ]
  },
  {
    numb: 266,
    question: "Ұлы Отан соғысынан кейін ақша реформасы қай жылы жүргізілді?",
    answer: "1947 ж.",
    options: [
      "1945 ж.",
      "1947 ж.",
      "1946 ж.",
      "1948 ж.",
      "1949 ж."
    ]
  },
  {
    numb: 267,
    question: "Ұлы Отан соғысы қарсаңында Қазақстанда жоғары оқу саны:",
    answer: "20 жоғары оқу орны",
    options: [
      "20 жоғары оқу орны",
      "30 жоғары оқу орны",
      "50 жоғары оқу орны",
      "40 жоғары оқу орны",
      "60 жоғары оқу орны"
    ]
  },
  {
    numb: 268,
    question: "1954 жылы Қазақстан Орталық комитетінің екінші хатшысы болып сайланған адам:",
    answer: "Л. Брежнев",
    options: [
      "Д.А. Қонаев",
      "Ж. Шаяхметов",
      "П.К. Пономаренко",
      "Л. Брежнев",
      "Г. Колбин"
    ]
  },
  {
    numb: 269,
    question: "Қазақстан КП ОК-нің 1947 ж. 21 қаңтардағы қаулысы бойынша тиым салынған мәселе:",
    answer: "ХХ ғ-дың рухани мұратын зерттеуге",
    options: [
      "Тарихты зерттеуге",
      "Қоғамдық ғылымдарды қадағалауға",
      "Тарихты ғылыми тұрғыдан байытуға",
      "ХХ ғ-дың рухани мұратын зерттеуге",
      "Ғылыми ойлау бостандығын"
    ]
  },
  {
    numb: 270,
    question: "Тың және тыңайған жерлерді игеру туралы шешім қабылданды:",
    answer: "1954 ж",
    options: [
      "1953 ж",
      "1954 ж",
      "1947 ж",
      "1946 ж"
    ]
  }
,
  {
    numb: 271,
    question: "1940 жылы Қазақстан кәсіпшілер одақтары біріктірген еңбекшілер саны:",
    answer: "1 млн-нан астам",
    options: [
      "2 млн-нан астам",
      "1 млн-нан астам",
      "2,5 млн-нан астам",
      "3 млн-нан астам",
      "1,5 млн-нан астам"
    ]
  },
  {
    numb: 272,
    question: "1948 жылы республикада 15 жасқа дейінгі оқуға тартылмай жүрген балалардың саны:",
    answer: "200 мың",
    options: [
      "1,5 млн",
      "200 мың",
      "1500 мың",
      "0,5 млн-нан астам",
      "1 млн-нан астам"
    ]
  },
  {
    numb: 273,
    question: "1985-1991 жж. КСРО-да жүргізілген мемлекеттік іс-шаралар жүйесінің атауы:",
    answer: "Қайта құру",
    options: [
      "Қайта құру",
      "Жаңа экономикалық саясат",
      "Қалпына келтіру",
      "Тоқырау",
      "Жаңа бағыт"
    ]
  },
  {
    numb: 274,
    question: "Д.А. Қонаевтың Қазақстанды басқарған жылдары:",
    answer: "1964-1986 жж.",
    options: [
      "1963-1981 жж.",
      "1972-1980 жж.",
      "1969-1986 жж.",
      "1964-1986 жж.",
      "1965-1987 жж."
    ]
  },
  {
    numb: 275,
    question: "КОКП ОК-нің бірінші хатшысы:",
    answer: "Л.И. Брежнев",
    options: [
      "М.А. Суслов",
      "Н.С. Хрущев",
      "Л.И. Брежнев",
      "А.Н. Косыгин",
      "П.Н. Игнатов"
    ]
  },
  {
    numb: 276,
    question: "1964-1986 жж. аралығында Қазақстанды басқарған:",
    answer: "Д.А. Қонаев",
    options: [
      "Н.С. Хрущев",
      "Н.Ә. Назарбаев",
      "Д.А. Қонаев",
      "В.Г. Колбин",
      "П.К. Пономаренко"
    ]
  },
  {
    numb: 277,
    question: "1965 жылы шаруашылық реформасы аясында 1966 жылы қанша кәсіпорын жоспарлаудың жаңа тәртібіне көшірілді?",
    answer: "11",
    options: [
      "9",
      "11",
      "6",
      "10",
      "8"
    ]
  },
  {
    numb: 278,
    question: "1964 жылғы КОКП ОК пленумында А.С. Хрущевті айыптайтын баяндама жасаған:",
    answer: "М.А.Суслов",
    options: [
      "А.Н. Косыгин",
      "Л.И. Брежнев",
      "А.Н. Шелепин",
      "М.А.Суслов",
      "П.Н. Игнатов"
    ]
  },
  {
    numb: 279,
    question: "Тың және тыңайған жерлерді игеру туралы шешім қабылданды:",
    answer: "1954 ж",
    options: [
      "1954 ж",
      "1953 ж",
      "1947 ж",
      "1946 ж",
      "1943 ж"
    ]
  },
  {
    numb: 280,
    question: "Сталин қайтыс болды:",
    answer: "1953 ж",
    options: [
      "1964 ж",
      "1953 ж",
      "1952 ж",
      "1961 ж",
      "1951 ж"
    ]
  }
,
  {
    numb: 281,
    question: "Қазақ КСР Ғылым академиясының тұңғыш президенті:",
    answer: "Қ.Сәтбаев",
    options: [
      "М.Айтхожин",
      "М.Әуезов",
      "Қ.Сәтбаев",
      "А.Қонаев",
      "М.Дулатұлы"
    ]
  },
  {
    numb: 282,
    question: "1960 жылдардың ортасынан бастап 80 жылдардың ортасына дейінгі мерзімді шартты түрде атауы:",
    answer: "Тоқырау жылдары",
    options: [
      "Қуғын-сүргін",
      "Ұлы нәубет жылдары",
      "Тоқырау жылдары",
      "Индустрияландыру",
      "Ұжымдастыру жылдары"
    ]
  },
  {
    numb: 283,
    question: "1967 ж. Л.И.Брежнев КСРО-да төмендегідей қоғам орнады деп мәлімдеді:",
    answer: "Кемелденген социализм",
    options: [
      "Социализм негізі",
      "Кемелденген социализм",
      "Коммунизм негізі",
      "Коммунистік қоғам",
      "«Адам келбетті» социализм"
    ]
  },
  {
    numb: 284,
    question: "1960 жылы қаңтарда болған пленумда республика партиясының бірінші хатшысы болып сайланған:",
    answer: "Д.А.Қонаев",
    options: [
      "В.Г.Колбин",
      "Д.А.Қонаев",
      "П.К.Пономаренко",
      "Н.Ә.Назарбаев",
      "Н.С.Хрущев"
    ]
  },
  {
    numb: 285,
    question: "Тың игеру кезіндегі КСРО Компартиясының Бас хатшысы:",
    answer: "Хрущев",
    options: [
      "Сталин",
      "Понаморенко",
      "Хрущев",
      "Брежнев",
      "Андропов"
    ]
  },
  {
    numb: 286,
    question: "1985-1991 жж. Қайта құрудың негізгі бағыттары:",
    answer: "Әлеуметтік-экономикалық дамуды жеделдету, қоғамды демократияландыру",
    options: [
      "Әлеуметтік-экономикалық дамуды жеделдету, қоғамды демократияландыру",
      "Сталиннің жеке басына табынуды сынау",
      "Тың және тыңайған жерді игеру",
      "Бір орталықтан басқарылуы",
      "Мектептер салуды арттыру, қоғамды демократияландыру"
    ]
  },
  {
    numb: 287,
    question: "Қазақстанда «Тіл туралы заң» қашан қабылданды?",
    answer: "1989 ж. 22 қыркүйек",
    options: [
      "XX ғасырдың басында",
      "1998 ж. 23 қыркүйек",
      "1989 ж. 22 қыркүйек",
      "1997 ж. 22 қыркүйек",
      "ХХ ғасырдың 90-шы жылдарының соңында"
    ]
  },
  {
    numb: 288,
    question: "Қазақ халқының бес арысы (А. Байтұрсынов, М. Жұмабаев, М. Дулатов, Ш.Құдайбердиев, Ж. Аймауытов) ақталған жыл:",
    answer: "1988 жыл",
    options: [
      "1988 жыл",
      "1989 жыл",
      "1990 жыл",
      "1986 жыл",
      "1987 жыл"
    ]
  },
  {
    numb: 289,
    question: "Қазақстанның Егемендігі туралы декларация қашан қабылданды?",
    answer: "1990 жылы 25 қазан",
    options: [
      "1991 жылы 16 желтоқсан",
      "1990 жылы 16 желтоқсан",
      "1991 жылы 1 желтоқсан",
      "1990 жылы 25 қазан",
      "1990 жылы 31 тамыз"
    ]
  },
  {
    numb: 290,
    question: "Қазақстан Республикасының мемлекеттік тәуелсіздігі қашан жарияланды?",
    answer: "1991 жылы 16 желтоқсан",
    options: [
      "1991 жылы 16 желтоқсан",
      "1990 жылы 16 желтоқсан",
      "1991 жылы 30 тамыз",
      "1992 жылы 25 қазан",
      "1991 жылы 25 қазан"
    ]
  }
,
  {
    numb: 291,
    question: "Қай ел Қазақстанның Тәуелсіздігін алғашқы болып мойындады?",
    answer: "Түркия",
    options: [
      "АҚШ",
      "Ұлыбритания",
      "Түркия",
      "Қытай",
      "Ресей"
    ]
  },
  {
    numb: 292,
    question: "Қазақстан қашан Біріккен Ұлттар Ұйымына мүше болып қабылданды?",
    answer: "1992 жылғы 2 наурыз",
    options: [
      "1992 жылғы 2 наурыз",
      "1992 жылғы 15 сәуір",
      "1992 жылғы 6 маусым",
      "1992 жылғы 12 қыркүйек",
      "1997 жылғы 12 маусым"
    ]
  },
  {
    numb: 293,
    question: "Қазақстанның Қарулы күштері қашан құрылды?",
    answer: "1992 жылы 7 мамыр",
    options: [
      "1993 жылы 30 тамыз",
      "1992 жылы 10 наурыз",
      "1992 жылы 7 мамыр",
      "1993 жылы 1 желтоқсан",
      "1995 жылы 17 тамыз"
    ]
  },
  {
    numb: 294,
    question: "Қазақстан Республикасы мемлекеттік Туының авторы кім?",
    answer: "Шәкен Ниязбеков",
    options: [
      "Сахи Романов",
      "Молдахмет Кенбаев",
      "Шәкен Ниязбеков",
      "Хакімжан Наурызбаев",
      "Шәмші Қалдаяқов"
    ]
  },
  {
    numb: 295,
    question: "Қазақстан Республикасының мемлекеттік әнұраны қашан қабылданды?",
    answer: "2006 жылғы 6 қаңтар",
    options: [
      "2006 жылғы 6 қаңтар",
      "2005 жылғы 6 қаңтар",
      "2007 жылғы 6 қаңтар",
      "2008 жылғы 6 қаңтар",
      "2004 жылғы 6 қаңтар"
    ]
  },
  {
    numb: 296,
    question: "Президент Қасым Жомарт Тоқаевтың тапсырмасымен Тәуелсіздіктің 30 жылдығына орай не болады?",
    answer: "Амнистия болады",
    options: [
      "Бүкіләлемдік форум өтеді",
      "Жаңа әнұран қабылданады",
      "Президент сайлауы өтеді",
      "Амнистия болады",
      "Елтаңба өзгереді"
    ]
  },
  {
    numb: 297,
    question: "ҚР-да ұлттық валюта қашан енгізілді?",
    answer: "1993 ж. 15 қараша",
    options: [
      "1993 ж. 15 қараша",
      "1995 жыл 30 тамыз",
      "1991 ж. 25 қазан",
      "1992 ж. 15 қараша",
      "1995 ж. 25 ақпан"
    ]
  },
  {
    numb: 298,
    question: "1993 ж. соңына қарай Қазақстанда болған саяси бірлестіктер саны:",
    answer: "300-ден аса",
    options: [
      "100-ден аса",
      "300-ден аса",
      "200-ге жуық",
      "200-ден аса",
      "150-ден аса"
    ]
  },
  {
    numb: 299,
    question: "«Тіл туралы» заңның 1 бабы бойынша қазақ тілінің статусы:",
    answer: "Мемлекеттік тіл",
    options: [
      "Мемлекеттік тіл",
      "Ресми тіл",
      "Халықаралық тіл",
      "Міндетті тіл",
      "Ұлтаралық тіл"
    ]
  },
  {
    numb: 300,
    question: "1991 жылы Мәскеудегі «Тамыз бүлігіне» қарсы күресті басқарған:",
    answer: "Б.Н.Ельцин, А.В.Руцкой, И.С.Силаев",
    options: [
      "Н.Ә.Назарбаев, Б.Н.Ельцин",
      "Б.Н.Ельцин, А.В.Руцкой, И.С.Силаев",
      "С.А.Саргесян, А.В.Руцкой",
      "И.А.Каримов, Н.Ә.Назарбаев, И.С.Силаев",
      "С.А.Саргесян, Б.Н.Ельцин"
    ]
  },   
 




  //     {
  //    numb: 5,
  //    question: "quest",
  //    answer: "correct",
  //    options: [
  //      "option",
  //      "option",
  //      "option",
  //      "option",
  //      "option"
  //    ]
  //  },   
       
  
  
    
];

